{
	"Kin_0": {
		"question": "비뇨기과 아버지가 80세가 넘으셨는데 2달전 전립선비대증으로 지금까지 유치 도뇨관을 하고 계십니다도뇨관을 하시기전에는 걸어다니시고 혼자 일어나시고 하셨는데도뇨관이 있으니 혼자 못 움직이시니 점점 다리에도 힘이 없으시고 기력도 없어 지시는거 같아요어떡해 하던지 도뇨관을 제거하고 싶은데 지금 요양병원에서는 담당의가 신경과 의사 선생님이시라 그런지 방광훈련을 제대고 안해주시네요3시간 마다 잠갔다가 풀었다가 몇번 반복해 보고선 아버지가 아무런 표현을 안 하신다고 포기하네요 원래 좀 둔하신 분이시라 그런 표현을 잘 안하시고 말도 잘 안 하시는 분이시거든요 자식된 저만 답답해 하는거 같네요이런 아버지께 적합한 방광훈련 방법은 무엇이 있나요 꼭 좀 부탁드릴게요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 조택우 입니다  ​   ​  아버님의 방광훈련으로 고민이 많으시네요  ​   ​  우선 방광훈련이 제대로 되려면  ​  환자의 적극적인 협조와 간병인 보호자 에 세심한 주의가 필요합니다  ​   ​  아마 의사선생님이 몇시간 동안 잠궜다 풀었다 하라고 하면  ​  이때 환자가 소변이 마려운지 안마려운지  ​  마려우면 얼마나 마려운지 명확하게 알려줘야 다음 방광훈련 단계로 넘아갈 수 있습니다  ​  그리고  ​  일정시간 지나서 소변이 나오도록 풀어줄때도 그냥 그대로 가만히 있으면 안되고  ​  환자가 의도적으로 소변을 보려고 해야 합니다  ​  소변이 저절로 나오기는 하지만 그냥 나오게 하지 말고 소변줄을 끼운상태에서  ​  힘을 줘서 소변을 보는 연습을 해야 한다는 것입니다  ​  그러면서 방광훈련이 다음 단계로 하나씩 둘씩 넘어가고  ​  방광의 기능이 일반 사람정도로 돌아왔다고 판단될때 소변줄을 빼는 것입니다  ​  그래서  ​  환자의 적극적인 협조 적어도 소변이 마려운가 안마려운가 하는 의사 표시정도는  ​  명확하게 해 주어야 방광훈련의 효과가 나타납니다  ​  그래서 질문자나 보호자 간병인 이 환자에게 이러한 내용을 잘 설명해 주셔서  ​  적극적으로 의사표시를 해주도록 해야 합니다  ​   ​  만일 환자가 의사표시를 못하는 경우에는  ​  그냥 정해진 스케쥴대로 1시간 2시간 3시간 이런 간격으로 잠궜다 풀었다 하는 것을  ​  며칠정도씩 하면서 점진적으로 시간을 늘려 그냥 4시간 이상 정도 되면  ​  소변줄을 빼서 소변을 스스로 볼 수 있는가를 확인해 보는 방법밖에 없습니다  ​  안되면 다시 소변줄을 넣던가 수술적 방법을 동원해야 합니다  ​   ​  마지막은 보행 문제입니다  ​  당연히 움직일 수 있으면 움직이는 것이 좋습니다  ​  도뇨관 소변줄 때문에 혼자 못 움직이신다고 했는데요  ​  못 움직이는 이유가  ​  소변줄을 삽입한 통증때문인지  ​  아니면 소변줄에 달리 소변 주머니의 무게 때문인지 명확히 알아볼 필요가 있습니다  ​  소변줄을 넣으면 꽤 아픕니다 움직이면 더 아프기 때문에 이러한 통증 문제로 안 움직시면  ​  의사선생님께 이야기해서 진통제 처방을 받아야 합니다  ​  만일 소변 주머니의 크기 무게 때문에 그런다고 하면  ​  일반적인 형태의 큰 소변 주머니 말고 다리에 장착하는  ​  이라고 하는 작은 소변 주머니가 있으니 이것을 이용하면  ​  겉에서 보기에도 그리 티가 나지 않고 또 보행에 큰 불편이 없습니다  ​   ​  좋은 결과 있으시길 바랍니다  ​  항상 건강하세요"
	},
	"Kin_1": {
		"question": "마시는 량에 비해서 적게 나올 수 도 있어요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 유석선 입니다  ​  가능할 수 있습니다 결석으로 인한 요로 폐색 또는 신장 기능이 저하된 경우 소변량이 급격하게 감소할 수 있습니다 혹시 소변이 전혀 나오지 않거나 그 양이 현저하게 감소한 경우에는 이른 시일 내에 가까운 비뇨의학과 또는 응급실에 내원해보시는 것이 가장 좋을 것으로 판단됩니다  ​  답변이 도움이 되셨으면 좋겠습니다 감사합니다"
	},
	"Kin_2": {
		"question": "요로결석으로 고생하고있습니다결석이 계속적으로 배출이되고 있고요가끔은 옆구리쪽에 큰결석이 걸려 입원도 8회 했습니다 입원하면 특별히 조치는 없이 진통제 투여하고 5일정도면자연 배출되어 퇴원하고 있습니다 처음에는 쇄석기 수술도 했습니다 오늘도 아랫배쪽에 통증을 느끼다 내려와서 방광에서 요도쪽으로빠지면서 통증이 가라앉았습니다원인과 치료방법을 알고십습니다좋은답변 부탁드립니다참고로 초음파 검사시 신장주변에 물혹이 많이 있는것으로 나왔습니다 사진첨부에 지금까지 결석이 나온것을 모아 사진을 찍은것입니다 약5년동안 나온것입니다 모은것은 아니고 더많이 배출되었습니다",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 배범철 입니다 요로 결석은 잘 생기는 체질이 있습니다 체질을 바꿀순 없지요 그러나 평소에 물을 더 많이 섭취하고 자주 움직여 준다면 결석성분이 이렇게 뭉칠 기회가 없이 소변으로 빠져 나오게 해야 합니다 아주 심하시네요 그래도 배출이 되니까 다행입니다 배출이 안되면 그 통증을 참기가 어렵습니다 아래 민간 요법을 활용해 보세요 치료는 안되겟지만 도움이 될걸로 보여 집니다 요로 결석이란 요로 결석은 기원전 4800년에 이미 기록이 나타나 있을 만큼 오래된 질환의 하나로 비뇨기과 질환 중에서 감염 다음으로 흔한 질환이라고 합니다 요로 결석이란 말 그 대로 요로에 어떤 원인에 의해 돌이 형성되어 감염이나 요폐색 등의 합병증을 유발하는 질환을 말한다고 합니다 요로 결석은 소변에 칼슘 및 염분류 인산염 인산 마그네슘 암모니움염 요산 수산염 시스틴 등 가 고체로 쉽게 분리될 만큼 다량 용해되어 있는 경우 이러 한 구성성분이 어떤 원인에 의해 균형을 잃으면 염분의 결정체가 되어 적출되는 것이라고 합니다 요로 결석이 되기 쉬운 일부 원인으로는 요로 폐색 요로 감염 탈 수 부갑상선 기능 항진증 통풍 및 일부 음식 등이 알려져 있다고 합니다 요석은 활동이 많은 40대의 중년기에 주로 발생하고 남자가 여자보다 2배정도 더 많이 발생하는 질환이라고 합니다 요로 결석 증상 결석에 의한 통증의 특징은 갑자기 발생하였다가 사라지고 또다시 나타나는 간헐적 형태를 보이는 것이라고 합니다 신석의 경우는 별다른 통증이 없는 무증상 요석으로 지내다가 수분 섭취량이 많아서 요량이 증가하면 측복부에 통증이 나타나는 경우가 많다고 합니다 반면 요관석의 경우에는 측복부나 늑골 척추각 옆구리에서 약간 등 쪽 부위 에 통증이 발생하면서 남자에서는 방광 음낭이나 고환으로 통증이 번지는 경우가 흔하며 여자에서는 음부로 번지기도 한다고 합니다 하부 요관석의 경우에는 방광 자극 증상인 빈뇨 자주 소변을 보는 증상 요급 소변을 참지 못하는 증상 후중감 및 잔뇨감 소변이 시원하게 나오지 않는 증상 등이 나타난다고 합니다 환자의 약 정도는 육안으로 혈뇨 피가 섞인 소변 를 확인할 수 있고 열은 요로 감염이 합병되면 발생하기도 한다고 합니다 요로 결석 치료 우선 고려할 수 있는 것은 결석의 자연 배출을 기다리는 것이라고 합니다 즉 결석의 크기가 미만일 경우 수분을 다량 섭취하고 진경제를 투여하면서 줄넘기 등의 운동을 실시하며 정기적으로 선 검사를 받아 정확하게 판단하는 것이 중요하다고 합니다 그러나 요로 감염으로 열이 있거나 오심 구토의 증상이 심할 때 신장이 하나인 사람에게서 요관 폐색이 심한 경우 등에서는 결석 제거술을 시행해야 하다고 합니다 최근에는 체외 충격파 쇄석술 레이저 광선 등으로 결석을 분해시키는 첨단 방법이 개발되어 결석제거가 실용화되고 있다고 합니다 그리 고 요로 결석은 재발이 빈번하므로 앞으로 재발 방지가 매우 중요하다고 합니다 그 방 법으로는 결석 성분을 분석하고 고 칼슘뇨 고 요산뇨 등의 가능한 원인을 치료하고 요로 결석을 조장하는 요저류 소변을 보고 난 후에도 방광에 소변이 많이 남는 증상 감염 요량 감소와 같은 요인을 제거해야 한다고 합니다 우유나 차를 제외 한 하루에 3리터 이상의 충분한 수분을 섭취하는 것이 도움이 된다고 합니다 민간 요법 곤약 통증이 심할 때 뜨거운 물로 데운 곤약을 헝겊으로 싸서 환부에 댄다고 합니다 마제초 전초 10g을 600cc의 물로 절반이 될 때까지 달여 하루 3회로 나누어 식전에 마신다고 합니다 범의귀 잎 범의귀 잎은 마치 콩팥과 같은 모양을 하고 있어 신장의 묘약으로 불릴 정도로 이뇨 작용이 확실한데 꾸준히 먹으면 결석도 녹여 준다고 합니다 산고자 달인 물을 먹으면 돌이 소변으로 나온다고 합니다 삼백초즙 삼백초를 달여 그 물을 계속해서 넉넉하게 마시면 결석이 작아지고 마침내는 소변으로 배출되게 된다고 합니다 양파 샐러드 양파에는 결석을 녹이는 성분이 있으므로 가급적 자주 생식하는 것이 좋다고 합니다 옥수수 수염 30g을 삶아 자주 마시면 된다고 합니다 결석이 그다지 크지 않은 것은 모두 제거할 수 있다고 합니다 율무 활석 분말로 만들어 1회 5g씩 하루 3회 먹으면 소변이 부드럽게 나온다고 합니다 부들 꽃가루를 섞어 마시면 더욱 효과적이라고 합니다 안녕하세요 요로결석 때문에 고생이 많으시겠네요 ㅜㅠ 실제로 걸리면 굉장히 고통스럽죠 아프고 미식거리고 치료는 어떻게 하셨나요 일단 요로결석의 기본 치료는 진통제를 처방해서 통증을 컨트롤 하고 수액요법을 통해서 자동으로 배출 시키는게 우선이고 그래도 나오지 않으면 쇄석술을 통해서 결석을 잘게 뿌셔서 빼내는게 주 치료입니다 하지만 요석이 좀 자주생기시는 것 같은데요 혹시 다른 기질적인 문제가 없으신가요 칼슘대사에 이상이 있다거나 신장에 문제가 있다거나 등등 일단 칼슘의 섭취를 조금 줄이시는게 좋을 것 같구요 아무래도 신장에 물혹이 많다는데 혹시 병명을 아시나요 선천적으로 있으신 건가요 그 경우 신장기능이 떨어져 있을 수 있습니다 인터넷에서 정보를 찾지 마시구 치료 받고 있는 의사에게 한번 자세히 물어 보시는게 좋을 것 같아요 그게 가장 정확한 정보일 겁니다 그럼 행복한 하루되세요"
	},
	"Kin_3": {
		"question": "금요일에 요로결석 진단받앗습니다 12월달부터 혈뇨하다가 ㄱㅊ아졋는데 2월에한번더 혈뇨를하다 금욜에 너무아파서 갓더니 받은진단입니다금욜에 신장이 부어잇다고 관을꽂고 왓는데 오늘 갑자기으슬으슬춥네여 그리고 월욜에가서 요로결석 수술을한다는데 맞는거겟죠 결석크기는 1cm쯤이고 오래되서 수술을진행하는게 낫다고하셧어요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 박정현 입니다 결석에 의한 요로폐색과 그로인한 신장염증이 생긴 것 같습니다 관을 꽂고 오셨다는 이야기는 요로 폐색을 임시로 해결하기 위해 부목을 넣은 것으로 보입니다 결석은 오래 지속시 신장기능 저하 및 요로감염을 일으킬수 있으니 적절한 치료를 받으시는 것이 좋습니다 1cm가량이라면 자연 배출 될 가능성은 거의 없겠고 체외충격파쇄석술이나 내시경을 이용한 절석술 등을 고려할 수 있겠습니다 잘 치료받으시기 바랍니다 감사합니다"
	},
	"Kin_4": {
		"question": "얼마전에 옆구리통증이 너무심해서인하대병원방문 요로결석같다는 말을들었고약처방받고왔어요 신장이많이 부어있다고 하셨고 임산부라서 딱히 할수 있는게 없다고하셨는데4일계속통증 있다가 그이후로1주일정도 괜찮았는데다시 통증이시작됐어요 궁금한건 요로결석이 뱃속태아에게도 안좋은 영향을끼칠수있나요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 비뇨기과 상담의 유석선 입니다 요로결석 자체가 태아에 미치는 영향은 특별히 없습니다 하지만 결석으로 인한 요로폐색 등으로 신장수치가 올라가거나 전신 상태가 안 좋아진다면 그 외의 부수적인 영향은 있을 수 있습니다 물 많이 드시고 적절한 추적관찰이 필요할 것으로 사료됩니다 결석의 크기과 위치에 따라 전신마취 하에 심한 경우 내시경적 수술을 진행할 수도 있습니다 하지만 이는 어디까지나 마지막 선택이고 임산부의 경우 약과 주사 모두 함부로 쓸 수 없으며 통증 시 타이레놀 정도만 쓸 수 있는 것이 현실입니다 가급적이면 가까운 산부인과 및 비뇨기과와 적절한 협진을 통해 추적관찰하시는 것이 도움이 될 것으로 사료됩니다 답변이 도움이 되셨으면 좋겠습니다 감사합니다"
	},
	"Kin_5": {
		"question": "요로결석과합병증으로 신우신염과패혈증 증상으로입원했었구 퇴원하고 3주정도되었는데 아직결석을빼지못했습니다 체외충격파쇄술도 했구요 약물치료 같이하고있는데 음부쪽 복통 옆구리쪽이다시 아파옵니다 눈두덩이도다시붙는증상이 몇칠째 계속되고있고 병윈에서는열나면오라는데 저는열이안나고 오한은드는데 열이안나서 가야될지말아야될지 약먹고나면2 시간정도효과보고 약발이 소변보면 끝이묵직하고 옆구리 두드리면 아프면서 구토증상도 밀려오고 윗배도 빵빵하고 우찌좋은방법없을까용",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 박정현 입니다 결석이 해결되지 않았다면 요로 폐색에 의한 신장 염증은 반복될수 있습니다 현재 몸이 붓고 오한이 있다고 하면 다시 염증이 생기는 것을 의심해 볼수 있습니다 다시 병원에 내원하시는 것이 좋겠습니다 쇄석술로 돌이 해결되지 않으면 내시경이나 경피적절석술 등으로 돌을 해결하는것이 좋겠습니다 답변이 도움이 되었길 바랍니다 감사합니다 바탕글 패혈증까지 갔다면 상당히 위험했습니다 바탕글 바탕글 아마도 항생제 복용중으로 보입니다 바탕글 바탕글 열이 안나더라도 환자가 불편하면 내원하시는게 좋습니다 바탕글 바탕글 한방치료로도 도움을 드릴 수 있습니다"
	},
	"Kin_6": {
		"question": "이때동안 요로결석이 두번 생겨서 두번 다 자연배출했습니다 두번째로 뺀 결석이 2주 전이며 물먹고 뛰고 하니 이틀만에 나오더군요 그 뒤로 아무런 문제없이 지내다가 2주뒤에 갑자기 오른쪽 옆구리하고 등쪽 부분이 쑤시기 시작해서 저는 돌이 남아있나보다 싶어 물먹고 뜀박질하는데 소변을 볼때 힘주고 보면 2초정도뒤에 옆구리가 어디가 막힌듯 쿡쿡 쑤시는데 이게 소변볼때마다 그러네요 아픈 위치도 항상 같은곳이고 평소에는 한번씩 속도 안좋고 식은땀 뻘뻘 흘릴정도의 통증도 아니고 신경쓰이게 욱신욱신 아픈정도며 배에서 꾸르륵 소리도 자주나고 한번씩 많이 아파서 진통제 복용하고 있습니다 요로결석 증세가 맞나요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 유석선 입니다 요로결석을 일차적으로 의심해 볼 수 있습니다 현재 증상으로 보아 결석으로 인한 요로폐색을 의심해 볼 수 있습니다 요로결석의 치료 목표는 통증 완화와 신장 기능 보존입니다 결석이 오래되거나 폐색이 지속된다면 요로감염 뿐만 아니라 신장 기능이 떨어질 가능성이 있습니다 다만 현재의 증상만으로 판단할 수는 없습니다 가까운 비뇨기과 내원하여 소변 검사 및 촬영 후에 상담 받아보시는 것이 좋을 것으로 사료됩니다 답변이 도움이 되셨으면 좋겠습니다 감사합니다"
	},
	"Kin_7": {
		"question": "4월달에 요로결석으로 내시경으로하고난다음 요로관사입1주일하고 뺀적이있었는데 그때 요로관사입한것이 넘불편하고 안좋았거든요 그런데 이번일요일날 또다시 반대쪽에 요로결석이나타나서 내시경으로 돌2개를빼고 관사입은 안했습니다그런데 너무아프네여 움직이지도못하고 옆으로도 눕지를못하고 배가 빵빵하게 가스만차오르고 저번에는 관사입해서 옆구리부분이안아픈거였는지 모르겠지만 지금은 숨을못쉴정도로 아픈데 갠안을까요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 윤장호 입니다  ​  요로 내시경 수술 이후 증상에 대한 질문이시네요  ​  이번 수술하고는 요관을 안 넣어서 생긴 증상입니다  ​  이렇기 때문에 불편함을 감수하고 요관을 삽입하는 겁니다  ​  수술 이후에는 부종등으로 요관 폐색이 생기기 때문에  ​  부종이 가라앉는 일주일 정도 요관을 삽입합니다  ​  증상이 호전되지 않는다면 요관 삽입을 고려하시기 바랍니다  ​  답변이 도움이 되었길 바랍니다"
	},
	"Kin_8": {
		"question": "요도내압측정검사는 무슨 증상이 나타나면 실시하나요 자주 실금 증상이 나타나면 요도내압측정검사가 필요하다는 것은 왜 틀린지 궁금해요",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 최민호 입니다  ​  말씀하신 요도 내압검사는 남성들의 경우 전립선 비대증에 의한 하부 요로 압력 증가 및 요도 협착등의 감별을  ​  위해서 사용되는 검사로 말씀하신 요실금 증상이 있을 경우 하부 요로 폐색이 아니므로 검사가 큰 의미는  ​  없을 것 같습니다  ​  많은 도움 되셨길 바랍니다  ​"
	},
	"Kin_9": {
		"question": "제가 얼마전에 신장결석 판정받궁 내려오는 길에 막혀서 요로결석도 하나잇구한데요 크기는 걸려잇는거 신장에 잇는거 8이라구 하네여 돈도 없구 해서 자연 배출시킬려고 그냥 약먹고잇는데 지금은 아프지도 안고 혈뇨도 안나오구 그럴다고 나온거 긷지도 안고한데 괸찬은가여 폰이 비리라 이상해도 대충알아드시길 비라며 신장이 붇고 혈뇨나와서 병원 갓엇거든요 통증은 그냥 버틸만 햇고 3년 전에 한번 심하게 아프고 나선 그냥 그저 그런데 그래도 약먹고 하는데 빠 지는거 갇지도 인거고 아니면 깨져서 통증없이 나올수도 잇는건가여 제가 나이도 어리고 해서 결석이 딴딴하지 안타거나 그럴수도 잇나여 보통 아프고 약먹고 일주일이면 나오는데 이번엔 아프고 병원가서 주사맞고 약먹고 통증이 없네여 저녁에 힘든일 해서 그런지 중간에 혈뇨 나왓엇는데 끝 통증 없으니 더불안하네여 그냥 불편한 느낌 정도 그것도 약하게",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 유석선 입니다 검사를 다시 한번 받아보시는 것이 좋을 것으로 사료됩니다 결석의 자연배출 기준은 4cm입니다 이 이상은 체외충격파쇄석술 또는 수술로 제거를 해야 합니다 결석은 통증이 있을 수도 있고 없을 수도 있으나 결석이 존재할 시에는 염증의 증가 및 요로폐색으로 인한 신장의 부담으로 인해 신기능 저하로 추후 오래 놔둘 시에는 신장투석을 해야 할 수도 있습니다 가급적이면 등의 기본검사를 포함하여 꼭 재검사로 확인해 보시기 바라며 물 많이 드시고 줄넘기 등의 운동을 생활화 하시기 바랍니다 보다 자세한 사항은 진료 받으신 병원과 상담해 보시기 바랍니다 감사합니다"
	},
	"Kin_10": {
		"question": "요로결석 정말 말로만 들어보다가이번에 극한의 고통을 느꼈네요 요로결석으로 진단 받고 치료 받을 때 까지 통증을 참으며 기다렸는데요 치료 받고 진통제랑 약 받아서 집에 왔는데요 지금도 통증이 남아있어요 요로결석은 원래 이렇게 통증이 심한가요 그리고 치료 받고 바로 안아픈 줄 알았는데 아직도 아프네요 이거 뭐 잘 못 된건 아니죠",
		"answer": "안녕하세요 하이닥 네이버 지식iN 상담의 이석재 입니다 요로결석은 매우 극심한 통증을 동반하는 비뇨기계 질환으로 알려져 있습니다 요로결석의 가장 흔한증상인 옆구리 통증 급격한 경련성으로 산통이라 불리우는데요 산통이 심해지면 얼굴이 창백해지고 식은땀을 흘리게 되며 통증을 참을 수 없게 됩니다 산통은 요관폐색에 의한 내압상승과 신우압력의 상승으로 요로결석을 배출하려는 연동운동항진에 의하여 생기게 됩니다 또한 요로결석은 치료 후에도 결석이 배출되는 과정에서 통증 및 혈뇨가 발생할 수 있습니다 충분한 수분 섭취를 해주시고 가벼운 운동이 도움이 됩니다 치료 받으신 병원에 내원일자에 방문하시어 결석이 완전히 배출 되었는지 여부를 확인하여야 합니다 문의에 도움이 되었기를 바랍니다 감사합니다"
	}
}